鄭立: 你應該小心身上掛住「風林火山」既人

「舉軍而爭利，則不及；委軍而爭利，則輜重捐。是故卷甲而趨，日夜不處，倍道兼行，百里而爭利，則擒三將軍，勁者先，疲者後，其法十一而至；五十里而爭利，則蹶上將軍，其法半至；三十里而爭利，則三分之二至。是故軍無輜重則亡，無糧食則亡，無委積則亡。故不知諸侯之謀者，不能豫交；不知山林、險阻、沮澤之形者，不能行軍；不用鄉導者，不能得地利。」

風林火山的信條，主要是講為何軍隊的行動需要迅速猛烈，但不行動時，就不要亂動。你必須連前一段一起看才知道是說甚麼。

為何要疾如風，徐如林？其實疾如風，也就是侵略如火，徐如林，也就是不動如山。如果不交戰而動，就是疾如風，交戰而動就是侵攻如火。不交戰而靜，則是徐如林。交戰而靜則是不動如山。

這個基礎是，你如果把事情看待是戰爭，那麼，戰爭就是一個這樣的遊戲：所謂利，就是你看到任何能協助勝利的東西，可能是消滅敵人的機會，可能是侮辱敵人的機會，可能是物資，可能是利益。總之，就是「你覺得做了會對事情有好處」的事。

利即「機會」。

換到現實，可能你覺得罵人會令你爽，也是利。又或者警察想要拘捕人，減少抗爭者，也是利。

而軍隊也就是戰爭的參與者，目標就是爭利，所以也會被利所誘惑，問題是「爭利」這個行為本身有風險。你做任何覺得對事情有用的東西，都有風險有代價。

孫子兵法說，如果那個利益越遠，風險代價就越大，如果一個計劃要走五十里，就會有一半士兵走失，大部份的補給跟不上。三十里，就是三份一。而如果想太多，想要太貪心的東西，補給不繼，就會全盤失敗，「補給」用現在的比喻就是眾籌，你同時眾籌太多東西野心太多，就會眾籌失敗。

不論是格鬥時揮空拳，或者是沒意義的眾籌，都是「爭利」的行為。

所以戰爭是不斷製造利的幻覺，去令敵人虛耗成本，冒不必要的風險去爭利，如果不斷被誘使去爭一些不得之利，就會消耗盡而戰敗。兩軍打仗，互相爭利，全是成本效益的問題，不斷以低成本爭利成功者，會擊敗不斷以高成本爭利失敗者。戰爭就是不斷引誘對方做多餘的事，以及不要被引誘。

疾如風，就是像風一樣，吹來了你也反應不及。對於障礙一概繞過，不要被任何東西分心。

侵攻如火，就是侵攻時有如失控，幾何的曼延，沒辦法預料他會怎樣擴張和發展。

徐如林，就是如果不是行動時，就靜悄悄，保持隊形，像樹林一樣整整齊齊，無聲無息，沒有半分混亂。

不動如山，如果被攻擊時，就要不要被任何東西誘出去，死守在你的陣地，不要亂逃也不要被誘出去進攻也不要被挑釁。

這些其實都是叫你 focus，以及不要做多餘的事，不要在行軍侵攻時分心，進攻時不要保守，待機時不要亂動，防守時不要被誘。

如果發現了真的易得之利，那就是風林火山的「風火」，以最快的速度，最猛烈的形勢取之。至於任何不確定是有利的情況，則是「徐林」，不要亂動不要受誘惑，盡量不要做任何多餘的消耗。

有人在自己身上寫上風林火山，可能單純就是中二病，也可能他真的想要把這個孫子兵法記在心中實行。如果他把你當敵人，後者的機會可不少，而實行的話，那的確會對你的危險性增加了。

(按: facebook 原文標題 我鳩作)

今時今日有制服既都要小心啦
交通警恐都可以真槍爆你腎

就算去不到銅羅灣 都請行出來，遍地開花

覺得佢主要係想講我哋都要學風林火山
唔好浪費資源去冇咁重要嘅嘢到

要集中資源攻擊中共要害
例如 如何燒中共維穩等

我覺得文章個重點唔係度

要學習風林火山的戰術

係一個文明社會入面
無撚啦啦話要用軍法兵法去武力對付人
係人都知唔撚正常啦

讀書不成毅進仔邊識咁多嘢
純粹覺得型

香港不嬲落左比紅匪統治後
已經文明社會 諗多左
文明應該指英美文化

高級五毛鄭立

佢9up緊咋

白衫讀書分分鐘多過大家

鄭立多年前已推介孫子兵法,戰爭論,毛澤東論遊擊戰

不如推薦下唔係五毛既寫手睇下

老鳳識咗鄭立幾年
連屈指一算都唔駛就知道佢係真手足
唔撚好侮辱真手足

佢反35+反初選喎大佬

7.1 維園見

佢覺得冇用啫

根本就唔應該有一刻睇小敵人

香港諸葛亮又教兵法